\documentclass[leqno,10pt]{beamer}%
\usepackage{defs2}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{mathabx}
\usepackage {mathbbol}
%\usepackage{bbding}
\usepackage{manfnt}
%\usepackage{fourier}
\usepackage{apacite}
%\usepackage{biblatex}
%\usepackage{enumitem}
\usepackage{tikz}
\usepackage{mathbbol}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{xcolor}


\newtheorem{thm}{Theorem}
\newtheorem{cor}[equation]{Corollary}
\newtheorem{lem}[equation]{Lemma}
\newtheorem{prp}[equation]{Proposition}
\newtheorem{clm}[equation]{Claim}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{crt}[equation]{Criterion}
\newtheorem{dfn}[equation]{Definition}
\newtheorem{rem}[equation]{Remark}
\newtheorem{exe}[equation]{Example}

\newcommand{\mathd}{\mathrm{d}}
\newcommand{\mathe}{\mathrm{e}}
\newcommand{\tmmathbf}[1]{\ensuremath{\boldsymbol{#1}}}
\newcommand{\tmop}[1]{\ensuremath{\operatorname{#1}}}
\newcommand{\EXP}{\ensuremath{\mathbb{E}}}
\newcommand{\IND}{\mathbb{I}}
\newcommand{\KT}{\textsc{kt}}
\newcommand{\Np}{\ensuremath{\mathbb{N}_+}}
\newcommand{\N}{\ensuremath{\mathbb{N}}}
\newcommand{\probaB}{\ensuremath{\mathbb{P}}}
\newcommand{\equivaut}{\ensuremath{\Leftrightarrow}}
\newcommand{\M}{\ensuremath{\mathfrak M}}
\newcommand{\longrightarrowlim}{\ensuremath{\mathop{\longrightarrow}\limits}}
\newcommand{\var}{\operatorname{Var}}
\newcommand{\esp}{\mathbb{E}}
\newcommand{\pt}{\, .}
\newcommand{\ent}{\operatorname{Ent}}
\newcommand{\dis}{\stackrel{d}{=}}
\newcommand{\proba}{\mathbb{P}}

\newcommand*{\TakeFourierOrnament}[1]{{%
\fontencoding{U}\fontfamily{futs}\selectfont\char#1}}
\newcommand*{\danger}{\TakeFourierOrnament{66}}

%\newcommand{\blue}{\textcolor{blue}}

\usetheme{default}
\useoutertheme{infolines}
\setbeamercovered{transparent}
\setbeamerfont{block title}{size=\normalsize}
\setbeamertemplate{headline}{}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{} 
\setbeamertemplate{footline}{
  % \hspace*{.5cm}\tiny{%\insertauthor
  %   \hspace*{50pt}
  %   \hfill\insertframenumber/\inserttotalframenumber
  %   \hspace*{.5cm}}\vspace*{.1cm}
  } 


\begin{document}
\title{\textbf{Econométrie de l'assurance de non-vie}}

\subtitle{{\large Chapitre 2 : Tarification a priori} \\ Modèles linéaires généralisés - Définitions et exemples}

\author{Maud Thomas}
\institute{ISUP - Sorbonne Université}
\date{}
\maketitle



\begin{frame}{Modèle linéaire généralisé}
%\vspace{-1.5cm}
\textbf{Notations}
\begin{itemize}
\item $Y= \left(Y_1,\ldots,Y_n\right)'$ = variables réponses 
% \item  $X_i=\left(X_{i,1},\ldots,X_{i,p}\right)'$ = variables explicatives pour  $Y_i$ 
\item $X$ la matrice de taille $n \times p$ dont les lignes sont les vecteurs lignes $X_i’$ 
\item $\beta= \left(\beta_1,\ldots, \beta_p\right)'$ = $p$ paramètres du modèle 
%\item  $\varepsilon = Y - \esp[Y\mid X]$ le bruit
\item $\mu(X) = \esp \left[ Y \mid X \right]$ 
\end{itemize}
\begin{block}{Hypothèses}
\begin{itemize}
	\item[1.] $Y \mid X \sim \mathbb{P}_{\theta(X), \phi(X)}$ appartient à une famille exponentielle
	\item[2.] $g(\mu(X)) = g(\esp \left[Y \mid X\right]) =X \beta$ où $g$ est une fonction bijective appelée {\blue fonction de lien}
\end{itemize}
\end{block}
\begin{itemize}
	\item  $\beta =\beta(X)$ dépend de $X$   
	\only<1>{\vspace{1.5cm}}
	\only<2>{
	\item Famille exponentielle $\Rightarrow$ $\mu(X)=\esp \left[Y \mid X\right] = a'(\theta(X))$\\
	$\hookrightarrow$  \[
	g(\mu(X))= g(a'(\theta(X))) = X \beta\] \\
	$\hookrightarrow$  {\blue fonction de lien canonique} $g = (a')^{-1}$ \\
	$\hookrightarrow$  
	\[
	\theta(X) =  X\beta
	\]
}
	% \item  (Some authors still call a model a GLM when the second point holds, but not the first one). 
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemples de fonctions de lien canoniques}
\vspace{-3cm}
\begin{center}
{\Large
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
Fonction de lien & $g(\mu)$ & Loi \\
\hline
identité & $\mu$ & $\mathcal{N}(\mu,\sigma^2)$, $\sigma$ connu\\
$\log$ & $\log(\mu)$ & $\mathcal{P}(\mu)$ \\
inverse &  $1/\mu$ & $\Gamma(k,\mu)$ avec $k$ connu \\
logit & $\log(\mu/(1-\mu))$ & $\mathcal{B}(\mu)$ \\
\hline
\end{tabular}}
\end{center}

\end{frame}


% \begin{frame}{Importance de normaliser les données}{Exemple 1 : offset - données discrètes}

% \begin{itemize}
% 	\vspace{-2.5cm}
% 	\item $Y_i$ =  nombre de sinistres en Ile de France survenus l'année $i$\\
% 	$X_i$ = caractéristiques définissant l'environnement de l'IDF l'année $i$
% 	\item Modèle linéaire généralisé de {\color{blue} Poisson}\\
% 	\begin{itemize}
% 	\item[1.] $Y \mid X \sim \mathcal{P}(\mu(X))$\\
% 	\item[2.] $g(\mu(X)) = \log((\mu(X)) = X\beta$
% 	\end{itemize}
% 	\item $w_i$ = {\blue exposition} en IDF pour l'année $i$ = nombre d'assurés vivant en IDF l'année $i$
% 	\item Plus $w_i$ est grand, plus $Y_i$ a des chances de l'être aussi \\
% 	$\hookrightarrow$ suppose 
% 	\[
% 	\log \left(\esp\left[ \frac{Y_i}{\omega_i} \Big \vert X_i\right] \right) = X_i' \beta
% 	\] 

% 	% \begin{eqnarray*}
% 	% \log \left(\frac{\esp[Y_i\mid X_i]}{w_i} \right) &=& X_i' \beta \\
% 	% &\Leftrightarrow& \\
% 	% \log \left( \esp \left[Y_i \mid X_i \right]\right) &=& \theta(X_i) = \underbrace{\log w_i}_{\text{{= \blue offset}}}+ X_i ' \beta \pt	
% 	% \end{eqnarray*}
% 	% \item {\blue Offset} = variable explicative dont le coefficient $\beta$ est connu
	
% 	% \begin{equation*}
% 	% \ln \left( \esp \left[Y_i \mid X_i \right]\right) = \theta(X_i) = \underbrace{\ln w_i}_{\text{{= \blue offset}}}+ X_i ' \beta \pt	
% 	% \end{equation*}
% 	% \item Offset is effectively another variable in the regression, with a $\beta$ coefficient equal to one.
% \end{itemize}
% \end{frame}

\begin{frame}{Importance de normaliser les données}{Exemple 1 : offset - données discrètes}

\begin{itemize}
	\item $Y_i$ =  nombre de sinistres en Ile de France survenus l'année $i$\\
	$X_i$ = caractéristiques définissant l'environnement de l'IDF l'année $i$
	\item Modèle linéaire généralisé de {\color{blue} Poisson}\\
	\begin{itemize}
	\item[1.] $Y \mid X \sim \mathcal{P}(\mu(X))$\\
	\item[2.] $g(\mu(X)) = \log((\mu(X)) = X\beta$
	\end{itemize}
	\item $w_i$ = {\blue exposition} en IDF pour l'année $i$ = nombre d'assurés vivant en IDF l'année $i$
	\item Plus $w_i$ est grand, plus $Y_i$ a des chances de l'être aussi \\
	
	\only<1>{
	$\hookrightarrow$ suppose 
	\[
	\log \left(\esp\left[ \frac{Y_i}{\omega_i} \Big \vert X_i\right] \right) = X_i' \beta
	\] 
	\begin{eqnarray*}
	\log \left( \esp \left[Y_i \mid X_i \right]\right) &=& \theta(X_i) =  \log w_i+ X_i ' \beta \pt	
	\end{eqnarray*}
	}
	\only<2>{
	$\hookrightarrow$ suppose 
	\[
	\log \left(\esp\left[ \frac{Y_i}{\omega_i} \Big \vert X_i\right] \right) = X_i' \beta
	\] 
	\begin{eqnarray*}
	\log \left( \esp \left[Y_i \mid X_i \right]\right) &=& \theta(X_i) =  {\blue\underbrace{\log w_i}_{\text{= offset}}}+ X_i ' \beta \pt	
	\end{eqnarray*}


	}
	\only<3>{
	\item {\blue Offset} = variable explicative dont le coefficient $\beta$ est connu
	\[
	\log \left( \esp \left[Y_i \mid X_i \right]\right) = \theta(X_i) =  (X_i^*)' \beta^* \pt	
	\]
	avec 
	\begin{equation*}
	\begin{cases}
	(X^*_i)' & = \left(\log w_i, X_i' \right)\\
	(\beta^*)' &= \left( 1, \beta \right)'
	\end{cases}
	\end{equation*}
	}

	% \begin{equation*}
	% \ln \left( \esp \left[Y_i \mid X_i \right]\right) = \theta(X_i) = \underbrace{\ln w_i}_{\text{{= \blue offset}}}+ X_i ' \beta \pt	
	% \end{equation*}
	% \item Offset is effectively another variable in the regression, with a $\beta$ coefficient equal to one.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Importance de normaliser les données}{Exemple 2 : données continues}

\begin{itemize}
	\item $Y_i$ =  montant total des sinistres en Ile de France survenus l'année $i$\\
	$X_i$ = caractéristiques définissant l'environnement de l'IDF l'année $i$
	\item Modèle linéaire généralisé {\color{blue} gamma}\\
	\begin{itemize}
	\item[1.] $Y \mid X \sim \Gamma(k,\mu(X))$\\
	\item[2.] $g(\mu(X)) = 1/\mu(X) = X\beta$
	\end{itemize}
	\item $w_i$ = {\blue exposition} en IDF pour l'année $i$ = nombre d'assurés vivant en IDF l'année $i$
	\item Plus $w_i$ est grand, plus $Y_i$ a des chances de l'être aussi \\
	$\hookrightarrow$ suppose 
	\[
	 \esp\left[ \frac{\omega_i}{Y_i} \Big \vert X_i\right] = X_i' \beta
	\] 
	 \[
	%  g\left(\frac{\esp[Y_i\mid X_i]}{w_i} \right) &=& X_i' \beta \\
	% &\Leftrightarrow& \\
	 \frac{1}{\esp \left[Y_i \mid X_i \right]} = \theta(X_i) = \frac{X_i '}{w_i} \beta = (X_i^*)' \beta\pt	
	\]
	%\item Offset = variables explicatives normalisées 
	
	% \begin{equation*}
	% \ln \left( \esp \left[Y_i \mid X_i \right]\right) = \theta(X_i) = \underbrace{\ln w_i}_{\text{{= \blue offset}}}+ X_i ' \beta \pt	
	% \end{equation*}
	% \item Offset is effectively another variable in the regression, with a $\beta$ coefficient equal to one.
\end{itemize}
\end{frame}


\end{document}